[
    {
        "Question": "নিচের কোনটি কোষপ্রাচীরের কাজ?",
        "Option 1": "কোষগুলোকে একত্রে রাখা",
        "Option 2": "প্রয়োজনীয় শক্তি ও দৃঢ়তা প্রদান করা",
        "Option 3": "ফটোরেসপিরেশন করা",
        "Option 4": "কোষের অ¤øত্ব ও ক্ষারত্ব নিয়ন্ত্রণ করা",
        "Correct Answer": "2"
    },
    {
        "Question": "কোষপ্রাচীরের প্রধান উপাদান কী?",
        "Option 1": "সেলুলোজ",
        "Option 2": "লিগনিন",
        "Option 3": "প্রোটিন",
        "Option 4": "কাইটিন",
        "Correct Answer": "1"
    },
    {
        "Question": "প্রোটোপ্লাজমের সুত্রবৎ কতটুকু কী নামে অভিহিত?",
        "Option 1": "প্লাজমোডেসমা",
        "Option 2": "ক্রোম্যাটোফোর",
        "Option 3": "টনোপ্লাস্ট",
        "Option 4": "কোয়ানোসাইট",
        "Correct Answer": "1"
    },
    {
        "Question": "কোনটির মাধ্যমে পাশাপাশি দুটি কোষের মধ্যে বিভিন্ন পদার্থের আদান-প্রদান ঘটে?",
        "Option 1": "পিট",
        "Option 2": "প্লাসমোডেসমাটা",
        "Option 3": "মধ্যল্যামেলা",
        "Option 4": "আন্তঃকোষীয় ফাঁক",
        "Correct Answer": "4"
    },
    {
        "Question": "কোষপ্রাচীরে সূ² ছিদ্রের কারণ-",
        "Option 1": "কোণের শারীরবৃত্তীয় কার্যকলাপের ভিন্নতা",
        "Option 2": "পাশাপাশি কোষের কূপগুলোর বিপরীতমুখী অবস্থান",
        "Option 3": "কোষপ্রাচীর থেকে নিঃসৃত সেলুলোজ",
        "Option 4": "অজৈব লবণের সমন্বয়",
        "Correct Answer": "2"
    },
    {
        "Question": "কোষ প্রাচীরে মুখোমুখি অবস্থিত দুটি কূপকে বলে",
        "Option 1": "নিউক্লিয়ার রন্ধ্র",
        "Option 2": "পিট মেমব্রেন",
        "Option 3": "প্লাজমোডেসমা",
        "Option 4": "পিট জোড়",
        "Correct Answer": "4"
    },
    {
        "Question": "প্রাথমিক কোষপ্রাচীর তৈরিতে প্রোটোপ্লাজম থেকে নিঃসৃত হয়",
        "Option 1": "কিউটিন",
        "Option 2": "লিগনিন",
        "Option 3": "পেকটিন",
        "Option 4": "খ ও গ উভয়ই",
        "Correct Answer": "4"
    },
    {
        "Question": "সেকেন্ডারি কোষপ্রাচীর গঠনের উপাদান কোনটি?",
        "Option 1": "কিউটিন ও সুবেরিন",
        "Option 2": "লিগনিন ও সুবেরিন",
        "Option 3": "পেকটিন ও মোম",
        "Option 4": "সেলুলোজ ও ক্যালসিয়াম অক্সালেট",
        "Correct Answer": "1"
    },
    {
        "Question": "প্রাথমিক কোষপ্রাচীর তৈরিতে প্রোটোপ্লাজম থেকে কী নিঃসৃত হয়?",
        "Option 1": "কিউটিন",
        "Option 2": "হেমিসেলুলোজ",
        "Option 3": "সুবেরিন",
        "Option 4": "মোম",
        "Correct Answer": "2"
    },
    {
        "Question": "প্রারম্ভিক পর্যায়ে কোষ প্রাচীরে কোনটি অসংখ্য থাকতে দেখা যায়?",
        "Option 1": "লিগনিন অণু",
        "Option 2": "পেকটিন অণু",
        "Option 3": "সেলুলোজ অণু",
        "Option 4": "সুবেরিন",
        "Correct Answer": "3"
    },
    {
        "Question": "প্রাথমিক কোষপ্রাচীর এর গুরুত্ব কতটুকু?",
        "Option 1": "১-৩ µm",
        "Option 2": "৪-৫ µm",
        "Option 3": "৬-৭ µm",
        "Option 4": "৮-১০ µm",
        "Correct Answer": "1"
    },
    {
        "Question": "গৌণ কোষপ্রাচীর এর পুরুত্ব কতটুকু?",
        "Option 1": "১-৪ µm",
        "Option 2": "৫-১০ µm",
        "Option 3": "১০-১৪ µm",
        "Option 4": "১৫-২০ µm",
        "Correct Answer": "2"
    },
    {
        "Question": "মাইসেলি দেখতে কেমন?",
        "Option 1": "ফিতার মতো",
        "Option 2": "সুতার মতো",
        "Option 3": "আংটির মতো",
        "Option 4": "ফাঁপা নলের মতো",
        "Correct Answer": "1"
    },
    {
        "Question": "প্রতিটি মাইসেলির ব্যাস সর্বাধিক কত পর্যন্ত হয়?",
        "Option 1": "১ nm",
        "Option 2": "৫ µm",
        "Option 3": "১০০ A",
        "Option 4": "০.৫ mm",
        "Correct Answer": "3"
    },
    {
        "Question": "প্রতিটি মাইসেলিতে প্রায় কতটি সেলুলোজ অণু থাকতে পারে?",
        "Option 1": "২০টি",
        "Option 2": "৫০টি",
        "Option 3": "৭৫টি",
        "Option 4": "১০০টি",
        "Correct Answer": "4"
    },
    {
        "Question": "মাইসেলি কোথায় গঠিত হয়?",
        "Option 1": "কোষপ্রাচীরে",
        "Option 2": "সাইটোপ্লাজমে",
        "Option 3": "নিউক্লিয়াসে",
        "Option 4": "ক্লোরোপ্লাস্টে",
        "Correct Answer": "1"
    },
    {
        "Question": "কোষপ্রাচীর গঠনের মূল একক কোনটি?",
        "Option 1": "মাইক্রোফাইব্রিল",
        "Option 2": "প্লাজমোডেসমা",
        "Option 3": "রাইবোজোম",
        "Option 4": "লাইসোজোম",
        "Correct Answer": "1"
    },
    {
        "Question": "কোনটি মাইক্রোফাইব্রিল এর আঁটি গঠন করে?",
        "Option 1": "প্লাজমোডেসমা",
        "Option 2": "মাইসেলি",
        "Option 3": "মাইক্রোক্যাপিলারিজ",
        "Option 4": "পিট মেমব্রেন",
        "Correct Answer": "2"
    },
    {
        "Question": "মাইক্রোফাইব্রিল-এর আঁটির ব্যাস কত পর্যন্ত হয়?",
        "Option 1": "১০০ A",
        "Option 2": "২২ µm",
        "Option 3": "২৫০ A",
        "Option 4": "৫০ µm",
        "Correct Answer": "3"
    },
    {
        "Question": "নিচের কোনটি ম্যাক্রোফাইব্রিলের ফাঁকে ফাঁকে অবস্থান করে?",
        "Option 1": "প্লাজমোডেসমাটা",
        "Option 2": "মাইক্রোক্যাপিলারিজ",
        "Option 3": "মাইসেলি",
        "Option 4": "পিটজোড়",
        "Correct Answer": "2"
    },
    {
        "Question": "কোষপ্রাচীরের কাজ কোনটি?",
        "Option 1": "কোষকে নির্দিষ্ট আকৃতি দান",
        "Option 2": "নিউক্লিয়ার মেমব্রেন তৈরিতে সহায়তা করা",
        "Option 3": "শক্তি উৎপাদন করা",
        "Option 4": "প্রোটিন সঞ্চয় করা",
        "Correct Answer": "1"
    },
    {
        "Question": "কোষ প্রাচীরের সেলুলোজ অণু কয় কার্বন বিশিষ্ট?",
        "Option 1": "২ কার্বন",
        "Option 2": "৪ কার্বন",
        "Option 3": "৫ কার্বন",
        "Option 4": "৬ কার্বন",
        "Correct Answer": "4"
    },
    {
        "Question": "একটি সেলুলোজ অণু কার্বন β-D গ্লুকোজ-এর কতটি অণুর পলিমার?",
        "Option 1": "১০০",
        "Option 2": "২০০",
        "Option 3": "৩০০",
        "Option 4": "৪০০",
        "Correct Answer": "3"
    },
    {
        "Question": "Macrofibril সূত্রগোলোর ব্যাস সাধারণত কত হয়ে থাকে?",
        "Option 1": "০.৪ µm",
        "Option 2": "০.৮ µm",
        "Option 3": "১.০ µm",
        "Option 4": "৪.০ µm",
        "Correct Answer": "1"
    },
    {
        "Question": "কোষপ্রাচীরে পানির শতকরা পরিমাণ কত?",
        "Option 1": "৬০ ভাগ",
        "Option 2": "৭০ ভাগ",
        "Option 3": "৮০ ভাগ",
        "Option 4": "৯০ ভাগ",
        "Correct Answer": "1"
    },
    {
        "Question": "কোষকে নির্দিষ্ট আকৃতি প্রদান করে কোনটি?",
        "Option 1": "নিউক্লিয়াস",
        "Option 2": "সাইটোপ্লাজম",
        "Option 3": "কোষপ্রাচীর",
        "Option 4": "প্লাজমাডেসমাট",
        "Correct Answer": "3"
    }
]
